

作业 L1.10 - L1.12: 正则表达式与 Arden 引理

2025 年 12 月 16 日

题目 1

用分配律化简如下正则表达式，得到两个不同但更简单的等价表达式：

$$(0+1)^*1(0+1)(0+1) + (0+1)^*1(0+1).$$

Solution.

设 $X = (0+1)$ ，原式为 $X^*1XX + X^*1X$ 。

化简 1: 右因子提取

$$X^*1XX + X^*1X = X^*1X(X + \epsilon).$$

其中 $(X + \epsilon)$ 表示“可选的一个 X ”，因此该式更简洁地表达为“在某个 1 之后跟 1 个或 2 个符号”。

化简 2: 左因子提取

$$X^*1XX + X^*1X = X^*1(XX + X) = X^*1X(X + \epsilon).$$

两种写法分别是提取右因子/左因子，均比原式更紧凑，且等价。

题目 2

证明: $(L + M)^* = (L^*M^*)^*$ 。

Solution.

证明两边语言互相包含。

(1) $(L + M)^* \subseteq (L^*M^*)^*$

任取 $w \in (L + M)^*$ ，则 w 可写为有限个因子连接：

$$w = x_1x_2 \cdots x_n, \quad x_i \in L \text{ 或 } x_i \in M.$$

把相邻的 L -因子合并成一个 L^* -块，相邻的 M -因子合并成一个 M^* -块，可得

$$w = y_1y_2 \cdots y_k,$$

其中每个 y_j 属于 L^* 或 M^* ，并且它们在序列中交替出现（可能从 L^* 或 M^* 开始）。将相邻的一对 $(L^*)(M^*)$ 视为一个块（允许其中一个为空串 ϵ ），则每个块属于 L^*M^* ，因此 $w \in (L^*M^*)^*$ 。

(2) $(L^*M^*)^* \subseteq (L+M)^*$

任取 $w \in (L^*M^*)^*$ ，则

$$w = z_1 z_2 \cdots z_t, \quad z_i \in L^*M^*.$$

每个 z_i 可写为 $z_i = uv$ ，其中 $u \in L^*$ ， $v \in M^*$ 。而 u 是若干个 L 中串的连接， v 是若干个 M 中串的连接，因此 z_i 也是由若干个属于 L 或 M 的串连接得到，所以 $z_i \in (L+M)^*$ 。于是 w 作为若干个 z_i 的连接仍属于 $(L+M)^*$ 。

综上，两边相等： $(L+M)^* = (L^*M^*)^*$ 。

L1.12: 利用 Arden 引理求正则表达式

题目 3

利用 Arden 引理将如下有穷自动机转换成正则表达式。

(1) 三状态自动机：起始态 A ，接受态 C 。转移为

$$A \xrightarrow{a} A, \quad A \xrightarrow{a} B, \quad B \xrightarrow{b} B, \quad B \xrightarrow{b} A, \quad B \xrightarrow{a} C, \quad C \xrightarrow{b} B.$$

(2) 三状态自动机：起始态 q_1 ，接受态 q_3 。转移为

$$q_1 \xrightarrow{a} q_1, \quad q_1 \xrightarrow{b} q_2, \quad q_2 \xrightarrow{b} q_2, \quad q_2 \xrightarrow{a} q_3, \quad q_2 \xrightarrow{a} q_1, \quad q_3 \xrightarrow{a} q_2.$$

Solution.

对每个状态 X ，令 R_X 表示“从起始态出发到达 X 的所有串”所构成的正则表达式（语言）。

(1) 自动机 (A,B,C)

由转移关系写方程：

$$R_A = \epsilon + R_A a + R_B b,$$

$$R_B = R_A a + R_B b + R_C b,$$

$$R_C = R_B a.$$

先由第三式代入第二式：

$$R_B = R_A a + R_B b + (R_B a) b = R_A a + R_B (b + ab).$$

由 Arden 引理（若 $X = XA + Y$ 且 $\epsilon \notin A$ ，则 $X = YA^*$ ）得

$$R_B = R_A a (b + ab)^*.$$

代回第一式：

$$R_A = \epsilon + R_A a + (R_A a (b + ab)^*) b = \epsilon + R_A (a + a(b + ab)^* b).$$

再次用 Arden 引理：

$$R_A = \epsilon (a + a(b + ab)^* b)^*.$$

因此

$$R_C = R_B a = R_A a (b + ab)^* a = (a + a(b + ab)^* b)^* a (b + ab)^* a.$$

接受态为 C ，所以所求正则表达式可取：

$$\boxed{(a + a(b + ab)^* b)^* a (b + ab)^* a}.$$

(2) 自动机 (q_1, q_2, q_3)

写方程：

$$\begin{aligned} R_1 &= \epsilon + R_1 a + R_2 a, \\ R_2 &= R_1 b + R_2 b + R_3 a, \\ R_3 &= R_2 a. \end{aligned}$$

代入 $R_3 = R_2 a$ 到第二式：

$$R_2 = R_1 b + R_2 b + (R_2 a) a = R_1 b + R_2 (b + aa).$$

由 Arden 引理：

$$R_2 = R_1 b (b + aa)^*.$$

代回第一式：

$$R_1 = \epsilon + R_1 a + (R_1 b (b + aa)^*) a = \epsilon + R_1 (a + b (b + aa)^* a),$$

因此

$$R_1 = (a + b (b + aa)^* a)^*.$$

接受态为 q_3 ，故

$$R_3 = R_2 a = R_1 b (b + aa)^* a = (a + b (b + aa)^* a)^* b (b + aa)^* a.$$

所以可取正则表达式：

$$\boxed{(a + b (b + aa)^* a)^* b (b + aa)^* a}.$$